<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#39;广义&#39;电子游戏史</title>
    <link>https://deathxlent.github.io/</link>
    <description>Recent content on &#39;广义&#39;电子游戏史</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Jul 2025 12:02:28 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://deathxlent.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>正史004：第一款广泛游玩的游戏</title>
      <link>https://deathxlent.github.io/posts/0005_widely_disseminated_game/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jul 2025 12:02:28 +0800</pubDate>
      <guid>https://deathxlent.github.io/posts/0005_widely_disseminated_game/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Play at home，字面意思当然就是在家游玩，同时这也是2021年SONY对PlayStation品牌推出的一系列活动，送了一大堆游戏和优惠。虽然这是由于当时COVID-19肆虐导致的一个特殊营销活动，不过也说明了在家玩游戏也是有一定需求的，不过回到本系列文章内的时代，至少，截止到上篇文章为止的1958年，在家玩电子游戏只是一种奢望。毕竟在本系列文章中的类电子游戏或者电子游戏基本上要么不存在于世界，要么就是按吨算重量，最小也是大几立方米来算体积，耗电发热都远超过家庭忍受的设备。但是在家玩电子游戏是一个必然的趋势，只不过这种趋势是要世界线上的科技发展到一定程度才可能实现的，而这一核心科技点实际是两个方面：一个是要小：不仅仅是体积重量，还有耗电量和发热量；而另一方面就是要大，功耗比和性能一定要远比当时的实现要大。当然，还有之前的设备的寿命不够长、不够稳定或者无法量产（真空电子管为代表），但这些只是技术问题，不是科技发明问题。所以核心还是要解决核心科技点的突破，而这两方面的发展都在1958年有一些苗头了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0005/0001_Premio-Nobel-de-Fisica-1956-William-Shockley-John-Bardeen-y-Walter-Houser-Brattain.jpg&#34; alt=&#34;三位伟大的诺贝尔奖获得者&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;先说一下这年（1958年）出现的电脑核心组成部件——&lt;strong&gt;晶体管&lt;/strong&gt;，1947年12月23日，&lt;em&gt;&lt;strong&gt;威廉·肖克利(William Shockley)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 、&lt;em&gt;&lt;strong&gt;约翰·巴丁(John Bardeen)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 和 &lt;em&gt;&lt;strong&gt;沃尔特·布拉顿(Walter Brattain)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 成功地在贝尔实验室制造出第一个晶体管，而在这之前电脑主要是通过开关、电路、电子管等传统机电设备组成。顺便说下，这三位诺贝尔奖获得者的故事实在是太出名了，这里就不说了，毕竟三位和电子游戏的关联主要就是晶体管的诞生，当然&lt;em&gt;&lt;strong&gt;威廉·肖克利&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 也和后面诞生的众多硬件公司有关，那也是后话了，不过这三个人，尤其是&lt;em&gt;&lt;strong&gt;威廉·肖克利&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 在历史上的影响还真的是大的可怕，各种方面的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在我认知范围内，&lt;strong&gt;晶体管可以认为就是1947年，甚至是整个20世纪最重要的发明，没有之一&lt;/strong&gt;。原因就是，至今为止的几乎所有的高级一点（有任何芯片）的带电的设备都是有晶体管这种组件的。它简单来讲就是一个开关，只要是开关，那么就意味着可以有“开”和“关”两个状态，那么0和1也就可以表达了，2进制也是整个现行计算机最重要的数学计数法。实际上历史上3进制、8进制、10进制的电脑芯片也有，未来的量子计算甚至都不是进制的的问题了，但是至少在现实世界线上，2进制是当前的最重要的计数方式，而晶体管完美的符合这种表达。同时最重要的一点就是它可以通过技术手段不断的实现更小、更轻、更快、效率高更高，这直接意味着它的诞生直接解决了上面两个核心问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0005/0002_Transistor.jpg&#34; alt=&#34;晶体管&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然后我们说回1958年，也就是&lt;em&gt;Tennis for Two&lt;/em&gt;诞生的这一年，在人类电子设备发展史上另一个重要发明也出现于现实世界线上，那就是集成电路——&lt;em&gt;Integrated Circuit&lt;/em&gt;，也就是&lt;em&gt;IC&lt;/em&gt;。&lt;em&gt;&lt;strong&gt;杰克·基尔比(Jack Kilby)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 和&lt;em&gt;&lt;strong&gt;罗伯特·诺伊斯(Robert Noyce)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 在1958~1959期间分别发明了锗集成电路和硅集成电路，尤其是硅集成电路具备了稳定、坚固、相对材料便宜的特点，直接解决了后面技术发展的问题，于是人类从电子时代进入了飞速发展的微电子新纪元，这之后的发展是人类史上最高速的发展时代。很有意思的就是，1947年阴极射线管娱乐装置专利发表，而1958年，Tennis for Two诞生，是的，电子游戏的历史也是和科技发展具有一定的关联的，不过在当时以及相当长的时间内还是具备有一定的滞后性，毕竟科技发展优先用于提升人类社会的舒适度，而电子游戏实际上是一种娱乐，或者说是一种奢侈品（我都花钱买了，还要花时间玩……），非必须品。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0005/0003_ic.jpeg&#34; alt=&#34;IC&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;重要的科技点已经产生了，就像上面说的一样，用于电子游戏上面会有一定滞后性，所以我们还是接着看看电子游戏史上还有什么值得说说的东西。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;接下来到了1959年，这一年的世界仍然比较动荡，尤其是两大阵营中苏联这边。在没有发明晶体管有没有发明集成电路的情况下，苏联又想显示他们制度优越性，于是只好继续沿着真空电子管继续发展下去，而且确实也是把这个技术开发到了一个很高的高度，并且还在当年发明了世界上第一款软件控制的电子排版机，不得不说毛子真的很擅长在资源限定、技术限定的情况下卷出很多新鲜玩意来。同时当年的苏穗宗赫鲁晓夫，这个高举玉米棒子的苏联领袖，将苏联从一个恐怖统治独裁国度变成了一个相对正常的国家。但也同时，苏联在路线和意识形态上面发生了巨大转变，同时苏穗宗一心认为当时最好的方式是保持世界和平，尽可能的要缓和与美国的关系，进一步要把改善同美国的关系放在苏联外交政策的首位，推崇大国外交。于是在我国西南方、北方、和东南方不断的起冲突并撤掉了所有的援助。但他也确实没有想到我们国家无论多难，该坚持的坚持，该努力的努力，并不会被打到，而这却严重的拖住了苏联自己的脚步，在冷战中进一步陷入落后的境地，相当于给美国送了一份礼，只不过这时候还没有体现出这份大礼的价值。而美国这边呢，二战后的第一个经济危机刚刚度过，用通辽可汗的话就是勃勃生机、万物竞发的情况。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过这一年能拿的上台面的游戏却并没有出现爆发的情况，第一个游戏也算是老朋友之一，&lt;em&gt;Tic-Tac-Toe&lt;/em&gt;，是的，又是井字棋类型游戏。它是由麻省理工学院（MIT，就是谢耳朵不喜欢的那座“技校”）的学生在1958年就开始开发的，只不过一直到1959年才完成，运行在TX-0实验计算机上面，用光笔来进行交互，可以算得上是最早的触屏类电子游戏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0005/0004_ttt.png&#34; alt=&#34;Tic-Tac-Toe&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个项目由还是学生的&lt;em&gt;&lt;strong&gt;道格拉斯·T·罗斯(Douglas T. Ross)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 和&lt;em&gt;&lt;strong&gt;约翰·沃德(John Ward)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 所开发，是为了展示图形化编程和交互为主要目的。这里还有ytb上面的&lt;a href=&#34;https://youtu.be/h34lKGEgJ4k&#34;&gt;视频1&lt;/a&gt; 和&lt;a href=&#34;https://youtu.be/n2WZk7K1_q0&#34;&gt;视频2&lt;/a&gt; 可供欣赏，不过其实也没什么可看的，毕竟玩法都知道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过，TX-0在这里必须要提一下，还记得上面说的科技点突破么，实际上&lt;strong&gt;TX-0&lt;/strong&gt;就是科技点突破后&lt;strong&gt;第一款完全晶体管计算机&lt;/strong&gt;，当然，是试制型的。根据wiki所示其全称是Transistorized Experimental computer zero，但被亲切地称为 tixo（发音为“tickets oh”），具备当时看来巨大的64K18比特磁芯内存。其由MIT林肯实验室于1955开始建造，1956年完工，除了第一款完全晶体管计算机这个名头外，还是第一台通过直接交互的系统控制台的计算机，而之前的计算机都是用长长的纸带或者穿孔卡带来进行交互的。同时这款电脑具备了7英寸 * 7英寸的512 * 512的矢量显示屏，这个也是在当年可圈可点的高科技。在借（交）给&lt;strong&gt;MIT人工智能实验室（Artificial Intelligence Laboratory）&lt;/strong&gt; 之后，激发了学生们的动手能力，将TX-0改造进化了很多，也因此培养了MIT的&lt;strong&gt;黑客文化&lt;/strong&gt; （所以谢耳朵叫他们“技校”，当然也和Howard有关）。顺便说一下，本来最早开发的型号被称作TX-1，但是只存在于设计阶段，并没有建造。在TX-0建造成功之后去建造的则是TX-2，除了更强以外，TX-2更希望在AI方面能有突破，但是由于成本等问题，尤其是当时正处于经济危机中，整个团队都遇到了极大的困难，虽然最终1958年建造成功，但是在建造期间部分核心人员就已经流失了，而这群人后面们创建了数字设备公司（Digital Equipment Corporation，简称DEC）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0005/0005_tx0.jpg&#34; alt=&#34;TX-0&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而他们观察到MIT的学生放着性能理论上更强的IBM大型机不用，而去用TX-0，他们洞察了一个未来的趋势，也就是电脑小型化，甚至微型化（请记住这句话，这可是DEC的洞见，对比当时一直只坚持大型机的IBM还是有先见之明的）。基于TX-0和TX-2的基础，他们进行了简化和优化，将整个新机器的重量降到匪夷所思的730公斤左右，同时还具备了1024 * 1024分辨率的CRT显示器，直径有16英寸（本系列文章尽量用公制，但是显示设备会保持英寸这个单位，毕竟大家都习惯了）之大，同时还有特殊的荧光处理，因此可以用光笔进行类触控交互，这都是超越当期其他电脑的亮点。对了，一直没说这款机器的型号，它就是世界第一台小型机，大名鼎鼎的&lt;em&gt;PDP-1&lt;/em&gt; ，单价只有12万刀，对比其他同时代的动辄百万刀的机器来讲真的是物美价廉的典型。在其上出现了第一个文本编辑器、第一个文字处理器、第一个交互式调试器、最早的分时系统之一（BBN 分时系统 ）、最早的可交互式调试工具、最早可稳定运行的国际象棋程序、以及一些最早的计算机音乐，而且后面会有一个及其重要的电子游戏业诞生于其上，不过在1959年年底才诞生的它还没有出头露面的机会，虽然也决定要“借给”人工智能实验室一台，但毕竟刚出，而且TX-0又不是不能用，于是1959年另一个露脸的游戏仍然诞生于TX-0上面。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0005/0006_PDP1.jpg&#34; alt=&#34;TX-0&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mouse in the Maze&lt;/em&gt;，被翻译成&lt;em&gt;老鼠闯迷宫&lt;/em&gt;，仍然是上面提到的MIT学生&lt;em&gt;&lt;strong&gt;道格拉斯·T·罗斯(Douglas T. Ross)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 和&lt;em&gt;&lt;strong&gt;约翰·沃德(John Ward)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 开发。这个游戏由用户使用光笔放置迷宫墙壁、代表奶酪碎片的点。然后释放一个由点表示的老鼠，穿过迷宫寻找奶酪，老鼠在寻找奶酪时会耗尽能量，但会记住它在尝试时所走的路径并变得更加熟练。后来的更新还添加了了马提尼酒杯，让老鼠喝得越多就越容易乱逛。可以看这个&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Kdzzbl_Nd4I&amp;amp;ab_channel=UltimateHistoryofVideoGames&#34;&gt;视频&lt;/a&gt; 来感受一下&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>正史003：第一款系列游戏</title>
      <link>https://deathxlent.github.io/posts/0004_1stgameseries/</link>
      <pubDate>Mon, 19 May 2025 13:25:34 +0800</pubDate>
      <guid>https://deathxlent.github.io/posts/0004_1stgameseries/</guid>
      <description>&lt;p&gt;继续说1954年的事情，这一年的世界既有动荡又有希望和平的举动出现，比如当年的日内瓦会议。不过在世界两极之一——美国眼中，这个世界还是实力强于一切，军事威慑力是必然要发展的，于是当年的开头美国下水了世界上第一款核动力潜艇——鹦鹉螺号，然后又在第一季度爆炸了世界上第一个实用型氢弹，地点就在比基尼岛。当然上面这些和下面说的倒也没太大关系，唯一的关系就是，这款氢弹并不是人类历史上的第一个氢弹，前面还有两个实验用氢弹，这些是在新墨西哥州洛斯·阿拉莫斯实验室研制的。去年（2024）的《奥本海默》让很多人又重新关注了了这个实验室，这里也是原子弹的发源之地。作为当时物理+数学家聚集地，而且作为研制核武器的地方，数学计算是一个刚需，因此也配备了军方能找到的最好的一些电脑，同时随便想想就可以知道，一群数学脑聚集在一个相对封闭的地方会发生什么。是的，就是&lt;del&gt;搞&lt;/del&gt; 呃，我是说，赌博。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0004/_IBM_701console_big.jpg&#34; alt=&#34;IBM 701&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然赌多了也会在意怎么能得到最优策略，于是在1954年运用当时领先的IBM 701电脑上开发了21点(也就是黑杰克，blackjack)游戏，其主要目的是用于研究这种赌博方式是否存在最佳出牌策略，这是至今为止有记录的第一款赌博游戏，但主要却不适用于玩游戏的。当时共运行了数百万手来确定在不同场合下是否存在最佳玩法，这项研究为基本策略表的形成奠定了基础，并且找出了补牌、停住不补、加倍赌注或分牌等策略，这些至今仍被认为是很正确的玩法策略。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;还记得我说1953年我没查到有什么代表性事件么，那一年我只查到了很多关于军事方面在电脑上面的尝试，还没有看到具备游戏性的东西出现，毕竟这一段是冷战的发展期，娱乐还不是那么重要。而1955年，世界形式仍在变化，且当年后半段接连发生了西德加入北约和华约建立这两个标志新冷战阶段的事件。而这一年，出现了理论上第一款系列游戏—— &lt;strong&gt;Hutspiel&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0004/Hutspiel.png&#34; alt=&#34;Hutspiel&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还真不知道应该怎么翻译合适，这是个德语的词，就按原名扔着吧。当时的冷战阶段还没到北约vs华约直接对抗，而美国和西欧经常要进行兵棋演练用于推演苏联入侵时应该怎样应对。于是，美国陆军牵头由约翰霍普金斯大学制作了这么一款兵棋模拟，虽然一开始由于运行速度极慢且过于繁琐的交互导致，还没直接兵棋推演效果好，基本上出生就暴死，暴死程度可以说和SONY的&lt;strong&gt;星鸣特攻&lt;/strong&gt;一个级别（可能还不如星鸣特工玩的人多）。但是大学比SONY好的一点就是他们不是商业公司，而且有后台持续提供资金，可以持续优化，虽然Hutspiel一直挺的挺安详(没什么人用)，但最后在10年后又重生为其他的一个另一个兵棋推演游戏，这也是人类历史上第一款具有系列性质的游戏。而且是它是现在公认的SLG，也就是Simulation Game，模拟类游戏的鼻祖，顺便，以后看到spiel结尾的绝大部分都是兵棋推演类也是从这款游戏来的（虽然最早确实是作为严肃军演模拟做的软件，但后面基本上更倾向于具备电子游戏特征）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0004/Hutspiel.jpg&#34; alt=&#34;Hutspiel&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;根据介绍，游戏由红队和蓝队两个人进行，一个代表北约指挥官，另一个代表苏联战区指挥官。所发生的情况可能是1955年夏天在莱茵河沿岸发生的情况。初始条件表示在1955年夏天发生苏联意外袭击时估计可用的资源，并且推演这些资源在3个月内对于西欧的战术核武器和常规空中支持的使用策略。战斗区域由两个集团军群部门组成，每个部门的正面约150英里，包含前线师，包括战术预备队、机场和前线补给站。蓝色战区包括北约的主要军事供应系统、运输设施和法国、比利时和西德的部队。红色战区包含苏联的补给设施、运输线和在奥得河-尼斯河线以西投入的部队。在整个过程中，来自战区外的部队增援和物资补给是连续的。就类型而言，两侧的力是对称的;然而，数量优势和汇率不同。双方都使用了地面部队、战术飞机和核武，并使用了各种设施，包括机场、补给站和运输工具。作战部队在每个部门以及后方区域的可恢复部队和预备役部队之间划分。战术飞机被简化为万能型，用于所有任务，比如核武器投送、拦截、常规轰炸和地面支援行动。飞机本身被认为可以随时出动，而且可以通过出动破坏、瓦解和无效化间接增加敌人的伤亡。补给品分为两类：石油产品和弹药。补给品在整个游戏中被运输、消耗和销毁。包括还有铁路、阵地等。玩家的决策包括各部门之间的部队分配以及目标之间核武器和飞机出击的分配。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以上这些是我能查到的东西，光凭这些就可以看出其设计已经很复杂了，再回看当年的电脑性能，模拟不好也是必然的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;按照前几篇的写法已经点了题了就算是写完了，不过总觉得如果一个系列要拉出去10年才出现，理论上这期间可能还会出现其他的系列游戏，那么这个历史上第一的头衔Hutspiel还真不见得能配的上，所以，继续找找看。而且我觉得系列游戏这个概念也应该定义一下，不然之前各种国际象棋也好、跳棋也好，后出的也和前面的玩法一样，那么这些是否也能算是系列游戏？而且远的不说，也儿夕，啊，我是说塞尔达传说，大体上一样，但是要是看前两代玩法侧重又不一样，但也确实就是系列游戏。所以我又加上了一个限制，就是所谓的系列游戏，必须是原核心人物参与的才能算是系列作品。而且，不能是rebuild、remake、remaster，且不能仅是更新或者优化，类似补丁或dlc那样。那么，在此之前的确实是没有一款可以成为系列作品，那么，就早且第二作真实诞生在世界上的系列游戏还是要继续找找看。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一眨眼间说到了1956年，这一年苏共二十大召开，赫鲁晓夫批判了斯大林导致社会主义阵营内部的震动，这对另一个阵营当然是没什么影响。这年在游戏史上被提到最多的还是和上面提到过的IBM-701有关的。IBM-701在开发过程中被称为国防计算器，是IBM 的第一台商业科学计算机和第一台系列生产的主框架计算机，于1952年5月21日向公众宣布。也是IBM的高阶电脑系列“IBM 700/7000 系列”中的第一台计算机，直到1964年IBM System/360的到来。在两年前在21点上取得了足够多的数据后，&lt;em&gt;&lt;strong&gt;亚瑟·赛缪尔(Arthur Samuel)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 在1956年2月24日公开了他的国际象棋程序——Checkers，也就是压根没给起名。这款游戏公开在电视上面向大众展示，直接大幅抬升了IBM的股价。它不是第一款有AI能力的游戏，但却是有记录以来第一个有象棋大师认可的具有一定能力的游戏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0004/Alex_Bernstein.jpg&#34; alt=&#34;Alex Bernstein&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这款游戏让IBM看到了游戏展示同时也是AI展示的好处，于是后面一直在这方面上也花费了很多精力，第二年，也就是1957年&lt;em&gt;&lt;strong&gt;亚历克斯·伯恩斯坦(Alex Bernstein)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 带领下制作了一个真正完整的(所有规则和任何情况都可以下)国际象棋程序——伯恩斯坦国际象棋程序。这回是在IBM704上面运行的，采用的香农B型策略(Shannon Type B)，我看了介绍只能理解到Type A近似于暴力方式，而B则是只考虑一组合理走法子集下面搜索最小最大树的算法，不过，鉴于我也只知道国际象棋规则，也没办法细说了。不过这之后IBM发现下棋这件事非常利于展示自己的产品性能和AI算法上刷存在，于是就一直持续的推进下去，最出名的也就是后来1997年打败了当时顶级国际象棋大师卡斯帕罗夫。当时言必称AI的IBM在后面也逐渐的平淡下来，主要原因是当机器性能跟上以后，深度神经网络算法已经在事实表现上强于任何其他AI学派了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就手说一下1956也是中国第一台电子模拟计算机诞生之年，而中国的第一款通用电脑是在1958年诞生，当然，这也和本文没太大关系。啊，再说一句，1957年斯普特尼克1号飞上太空，人类开始进入太空竞赛，1958年探险者1号作为美国的第一款卫星也扔上了天，同年NASA成立，这些更需要强力的计算工具，电脑的能力也会随之进一步提升，当然，这些对游戏的影响还要很久很久才能体现。但是由于人类开始进入太空探索的时代，游戏这种娱乐上面被投入的注意力进一步降低，这个倒是在后几年有些迹象出现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1958年对于仍不承认之前本专栏提到的软件是电子游戏的人来讲有一部分人也会开始庆祝了，因为他们认为的第一款电子游戏即将来到这个世界上，但在说这款产品之前，我还是打算先说说同一年的其他一些相关产品。之前说的棋牌类不说了，这一年有不少棋牌类的有更新，但是基本都是研究性质，并且目标是人机对弈，干掉人类，因为这些都仅仅是原有基础上的优化，自然不能算是系列游戏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而另一个一直持续应用更新的就是军事模拟方面，之前说了美国陆军牵头弄的XXXspiel，你别管效果怎么样，有没有人用，关键你不开发我不开发，史密斯专员怎么拿！于是，马润们也坐不住了，虽然知道计算机能力实在有限，但它贵啊，这项目一上手，是吧，钞票大大的。于是当年上马了名为Navy Electronic Warfare Simulator的模拟器，紧跟陆军马鹿们的步伐，并且这个一直更新到了1967年，而且是那种有人在维护和频繁使用的，不和马鹿们那样浪费钱，而且在1963年，海军内部直接认定这就是历史上第一款海军相关电子游戏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0004/1958Navy_Electronic_Warfare_Simulator.png&#34; alt=&#34;Navy Electronic Warfare Simulator&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;军事的说完了再说说其他的，这一年还诞生了一个号称直到2000年还在美国一部分大学存在的东西。这就是由匹兹堡的卡内基理工学院(Carnegie Tech)于1958年7月28日在IBM650上面推出的一款软件，名为The Management Game（管理游戏）。模拟了三家公司之间的激烈的市场争夺战。像后来的商业模拟战略游戏一样，它要求玩家平衡资源，包括生产、财务和研发，以及广告预算、人员和分销。也是被认为是所有商业模拟类型游戏的鼻祖，但没有找到其续作的具体出现时间，而The Management Game在相当长时间只是不断的更新规则和细节。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0004/tennis_for_two.png&#34; alt=&#34;Tennis for Two&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;接下来，就是当年最重头的游戏，也是本专栏到目前为止，对其是否算电子游戏争议极少的一款游戏，也是绝大部分研究资料认为的现代电子游戏的鼻祖——双人网球(Tennis for Two)。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0004/William_Higinbotham.png&#34; alt=&#34;威廉·希金博瑟姆&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;威廉·希金博瑟姆(William Higinbotham)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 当时是布鲁克黑文国家实验室仪器部的负责人，正在思考如何在秋天吸引参观的人们。鉴于之前将类似可上手的游戏展示在大众面前能得到很好效果这种情况，他做了一件他认为相当显而易见得的事情——我也来一个游戏呗。于是他和他的同事&lt;em&gt;&lt;strong&gt;罗伯特·V·德沃夏克(Robert V. Dvorak)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 还有&lt;em&gt;&lt;strong&gt;大卫·波特(David Potter)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 花了三周左右的时间设计组装了一个小小的电子电路，用于在示波器上玩网球。这款演示实际上只是为了突出Donner Model 30 这款模拟计算机上面是可以按照一定设置模拟物理法则(风速、重力、弹跳等)的。这款游戏你处在一位观众的视角，从侧面看着网球场地，两个人各有一个控制器，包括一个旋钮和一个按钮。旋钮用于控制角度，而按钮则用于挥拍打球（当然拍子是不存在的）。一开始的设计还存在着第三个按钮，用于控制挥拍力度(球速)，但由于时间限制和实现上较复杂等原因，最终还是简化到成品的单一按钮。这款游戏的一个重大创新是采用了当时新兴的锗晶体管，这些晶体管正在商业上变得开始发挥作用。晶体管被用来构建一个快速切换电路，该电路会以36赫兹的速度交替将来自计算机的三个输出信号显示在示波器屏幕上（又一款比某些3A级大作帧数高且稳定的老游戏……）。在这个显示速率下，人眼看到的是球、网和场地作为统一的一个一个图像，而不是三个。不过规则及计分就全要人手工解决了，这也是有部分观点认为这款还不是现代意义上的电子游戏的原因。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0004/joystick_Tennis_for_Two.jpg&#34; alt=&#34;摇杆和按钮&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1958年10月18日，这也是被绝大部分历史考古者认为是现代意义上的电子游戏对公众展开的日子，根据记录显示，为期三天的展示大获成功，数百人排队等候试玩，按照采访作者的原话就是：“高中生最喜欢这个游戏。他们根本舍不得离开（The high schoolers liked it best. You couldn&amp;rsquo;t pull them away from it）。展览过后，历史再被重演，它又消失了在了历史长河中，和他那些前辈们一样,它被拆了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>正史002：公认的第一款Video Game</title>
      <link>https://deathxlent.github.io/posts/0003_real1stvediogame/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Apr 2025 14:10:04 +0800</pubDate>
      <guid>https://deathxlent.github.io/posts/0003_real1stvediogame/</guid>
      <description>&lt;p&gt;先说一下之前我的一个错误，就是没有典型的纯声音电子游戏这点，实际上早就有了，只不过一直没把这个当游戏来看，就是天猫精灵或者类似的智能音箱上面的成语接龙或者你问我猜之类的，这些确确实实是纯声音电子游戏，所有的交互都只依赖于语音，在这块重点说一下，当然这个错误和整个我要写的电子游戏史也没太大关系……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么，继续进入时间长河，回到1950年&lt;strong&gt;大脑伯蒂“Bertie the Brain”&lt;/strong&gt; 的诞生，这款游戏虽然没有被保留下来，但给后人带来的很多启示，尤其这种在展会中公众的展出成为电子游戏业一个常见的推广方式，并一直延续至今。  &lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，在看到了这么出色的广告和展示效果，很多公司也开始动起了脑筋，就比如上面UTEC的替代品，也就是Ferranti Mark I的生产公司Ferranti。他们之前就有计划要展出和自己电脑优越性的设备，但是展示什么和怎么展示一直是内部探讨的问题。在看到大脑伯蒂展示的成功，&lt;em&gt;&lt;strong&gt;约翰·麦克皮斯·班尼特(John Makepeace Bennett)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 提出要么咱们也弄个简单的游戏展出吧，不过鉴于当时任何复杂棋类仍然没法在电脑上运行，那么这个展出的东西别太难，要和大脑伯蒂一样，要那种是人就会玩的那种。而且，这回展示的目的还有一个，就是展示一下Ferranti硬件的计算能力。在考察了当时市面上一些街机后，尼姆(Nim)游戏就被他选定了，主要原因是当时已经有了一个比较成熟的古典机电街机游戏——Nimatron。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0003/the_nimatron_900.gif&#34; alt=&#34;The Nimatron&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Nimatron这款游戏由&lt;em&gt;&lt;strong&gt;爱德华·乌勒·康登(Edward Uhler Condon)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 在1940年制作完成。这位设计者可是位核物理学家，在奥本海默的电影里也有其出场镜头，毕竟他也在后面加入了曼哈顿计划。虽然这款Nimatron已经具备了非常多的电脑和游戏的特性，也申请了&lt;a href=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0003/US2215544.pdf&#34;&gt;MACHINE TO PLAY GAME OF NEM&lt;/a&gt; 的专利，但是他却没继续多想一下，将其彻底变为通用电脑的设计或者将其变为电子游戏的设计（1939年设计，1940年完成，这可是先于通用电脑和电子游戏诞生的时间的）。而且在某种意义上，这也被认为是第一款展示出人类智能不见得比机器强的设备，虽然这主要由于尼姆这种游戏本身就有先手必胜的原因，但当时超过90%以上的胜率也让人记忆深刻。同时他当时只是想用Nimatron来展示机器是可以在数学运算方面有优势的，而这个东西的娱乐性压根就不是他考虑的范围，直到后面看到其他通用电脑的设计和电子游戏的设计，他才发现自己错过了多少足以名垂青史的机会。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;啊，说了半天似乎还是没说尼姆是什么，这个名字在中文语境下可能稍微有点陌生，但绝大部分人却都玩过。简单来说就是捡石子游戏，双方或多方从一堆石子中拿取1个或多个石子，然后最后拿的那个人获胜/失败。算是一种非常古老的博弈游戏，现在也有专门的尼姆博弈理论，是组合博弈中的一种。实际上博弈英文对应的就是Game，那么约翰选择博弈类型的来实现还真就是一个很自然而然的想法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在经历了近半年的开发，名为尼姆罗德(Nimrod)的设备开发完毕，并赶上了1951年的不列颠节日展览。Ferranti并没有加上特别的显示自己的广告，而是打出了“快过思考(faster than thought)”的口号，宣称要比人脑更快，并且还专门出了手册进行售卖，这可能也是游戏史上最早的收费攻略/周边。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0003/Nimrod_ad.jpg&#34; alt=&#34;Nimrod宣传手册&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个3.6m * 1.5m * 2.7m的小家伙(相对大脑伯蒂来讲)仍然没有显示屏，而是用若干灯泡来作为展示，就手说一句，阿兰图灵也在展览中游玩了本游戏，并觉得很有意思，除了很难输（对他来讲）。Nimrod的本意也并不是娱乐，仍然主要想展示电脑在数学计算方面具有一定的能力，同时在介绍中还说到可以用于协助社会建设规划等能力。于是在大缺大德帝国展览会后又被马不停蹄地拉到了德国继续展览，仍然大受欢迎，排队的人络绎不绝（1951年，正是抗美援朝关键的一年，同时也是冷战初期，本设备拉倒西欧展示也是要展示西欧优于苏联，也是冷战宣传的手段之一）。再之后？和大脑伯蒂一样，被拆了，很遗憾，但是当时来讲保存维护这么一个东西的价值确实有限。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0003/Nimrod.jpg&#34; alt=&#34;Nimrod&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过后来号称全世界最大的游戏博物馆——柏林电脑游戏博物馆又复刻一个小的用于展示。而&lt;a href=&#34;https://goodeveca.net/nimrod/simulation.html&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;也有一个模拟器版本用于体验&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0003/remark_Nimrod.jpg&#34; alt=&#34;重制版Nimrod&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同样，这一年，也就是是1951年，&lt;em&gt;&lt;strong&gt;克里斯托弗·斯特雷奇(Christopher Strachey)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 写了一个跳棋的程序(他朋友管这个游戏叫M. U. C. Draughts.)，这是西洋跳棋（draughts或者checkers），也就是在国际象棋棋盘上面下的那种，而不是我国常见的六角跳棋。虽然棋力堪忧（阿兰图灵当时可以轻松获得胜利），但在1952年却正式的在公开场合下完了完整的一盘棋，可以说是历史上第一款完整的棋牌类型电子游戏（顺便说下，克里斯托弗·斯特雷奇后来还在Ferranti Mark I开发了人类历史上第一款生成情书的电脑程序），同时这款游戏还是历史上第一款为通用电脑创建的电脑游戏（之前的都是为了游戏设计一个新电脑，也就是说游戏设备是定制的）。从那时开始，棋牌类的人机对抗一直在火热的进行着，跳棋、国际象棋、中国象棋、围棋等等曾经被人类智商主宰的娱乐手段都被ai碾压了过去，这是一种发展的必然。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0003/draughts.jpg&#34; alt=&#34;M. U. C. Draughts.&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;接下来，52年还有一款游戏必须要介绍一下，就是由&lt;em&gt;&lt;strong&gt;亚历山大·舍特“桑迪”道格拉斯(Alexander Shafto &amp;ldquo;Sandy&amp;rdquo; Douglas)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 在EDSAC(世界上最早的存贮程序计算机之一)上面开发的OXO (这个名字也是后面重新制作模拟器的时候才被定义的，作者叫他noughts and crosses)。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0003/Oxo.jpg&#34; alt=&#34;Oxo&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本来这个只是用于剑桥大学人机交互课题（他读博士期间的一篇论文）而开发。当时的EDSAC具有显示器，但是仅用于展示运行时存储状况，而亚历山大为自己这篇论文又重新设置了一个屏幕用于展示游戏交互。OXO在后面电子游戏历史考察上面占据了一个很重要地位，原因不仅仅是它是第一款强调了画面交互的重要性的电子游戏，而且也可以称其为历史上第一款图形化计算机游戏。因为它真的有可刷新的显示屏幕用于显示游戏画面，哪怕是单色的，但是这个是真正的屏幕，是独立的显示设备，而不是之前指定位置的各种灯泡显示。输入设备为一个拨号机，这个估计90后应该还见过，之后出生的人可能都没摸过吧。玩法仍是井字棋，不过对比大脑伯蒂来讲，OXO还引入了最早的人工智能。这款游戏最早先版本就是穿孔纸带的编程方式，同时在一些媒体上认为OXO应该是&lt;strong&gt;世界上第一款电脑游戏&lt;/strong&gt;，因为它是第一款不是专为某个设备定制的且能跑起来的游戏，而之前的要么只是程序，要么只能在指定的一台定制机器上面运行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0003/oxo_edsac.jpg&#34; alt=&#34;Oxo on EDSAC&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;哎？不对啊，上面那个西洋跳棋应该也是屏幕显示的吧，不都是1952年的么？根据现在查到的资料来看，普遍认为OXO要早于西洋跳棋，虽然早的并不多，所以说到最早用到通用屏幕来展示游戏内容的，仍然被认为是OXO首创。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;随着EDSAC的结束，这款OXO也消失于历史长河了，而且本身这个也是为学术研究做的，因此上也没有对公众展示，后面再次出现世人眼前还是很久以后有电脑历史学家在模拟EDSAC的时候重新进行编写的，这里有一个模拟器可以下载试试：&lt;a href=&#34;https://dcs.warwick.ac.uk/~edsac/&#34;&gt;The Edsac Simulator&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对了，还记得本篇文章的标题么？毕竟已经跑题了很久了，还是要回归正题一下，就是OXO是不是最早的被公认的第一款Video Game？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果根据字面意义，是，绝对是，拥有着视频显示的电子游戏，这没跑啊。但是在更多的电子游戏历史研究者中，根据现有的定义来讲，很遗憾，OXO还不够格。&lt;strong&gt;现在的Video Game定义要求游戏具备图形图像的移动变形和持续更新渲染&lt;/strong&gt;，而不只是结果的显示，因此上早期的棋牌类是没法被定义为Video Game的，当然，在我眼里，这些都是电子游戏，但按照学术界主流的认知来看，本篇文章还要继续写下去才能扣题……&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>正史001：第一个电子游戏</title>
      <link>https://deathxlent.github.io/posts/0002_1stvideogame/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Mar 2025 12:02:28 +0800</pubDate>
      <guid>https://deathxlent.github.io/posts/0002_1stvideogame/</guid>
      <description>&lt;p&gt;西方世界有那么一本出版有点多的神话故事书，其中有个大爷说了句：要有光，于是这世界就有了光。然而现实却不是这么简单，任何东西不是pia一下子就蹦出来的。电子游戏从诞生到现在也是一个缓慢而坚定的进化过程。虽然比先有鸡还是先有蛋这个问题简单，但是哪个是最早的电子游戏却有非常多的说法，判断标准不一而足。而我之所以在正史开始前加一个关于游戏的讨论就是因为我要按照我的定义来确定我认知中历史上最早的电子游戏是什么。对我这种80后玩家来讲一说到电子游戏默认一般是指电子游戏机上面的游戏才会被称为电子游戏，那么说到最早的电子游戏，是不是可以换个思路，找一下最早的电子游戏机(设备)是什么？那似乎又要应该先看看传统游戏机的发展脉络。在翻资料的时候还真就发现有部分书是先去找最早的游戏机的，但可惜的是那位作者对游戏机的定义和我有出入，他更倾向于只要有一定游戏属性的玩具就算游戏机，因此上我不会采信他的很多论点和说法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同时又发现有非常多的书会把土耳其行棋傀儡当做早年的游戏机。这个怎么说呢，毕竟这个只是一个骗局，是1770年奥地利的&lt;em&gt;&lt;strong&gt;沃尔夫冈·冯·肯佩伦&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;在1770年为取悦&lt;em&gt;&lt;strong&gt;玛丽娅·特蕾西娅&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;女大公而建造并展出的，实际上是让一名人类棋手藏在里面操作机器移动旗子，因此上在我这里这种也不能算游戏机。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0002/Tuerkischer_schachspieler_windisch4.jpg&#34; alt=&#34;土耳其行棋傀儡&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然后在中文网络上随便一搜又会出现一个说法：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;1888年，德国人斯托威克根据自动售货机的投币机构原理，设计了一种叫做“自动产蛋机”的机器，只要往机器里投入一枚硬币，“自动产蛋鸡”便下一只鸡蛋，并伴有叫声。这台“自动产蛋机”就被人们看做为投币游戏机的雏形机。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;而很遗憾的是我确实没有找到更详细确凿的一手信源。能查到确实美国在1887年发明了投币交互式机械，然后在1880年代有一个叫做斯托威克公司(Stollwerck &amp;amp; Co)的先后制作了13款投币式机器，但似乎没有进一步的显示这个是否就是上文说的，尤其是Stollwerck这个又是当年很盛行的巧克力品牌，因此这种说法在我这里也属于没法采信的那种。当然了，更主要的原因是我不认为这样的机器具有游戏性，属于游戏机范畴。那么到底有什么游戏机算是比较公认的呢？在查证了很多资料后发现，有一个东西还是基本得到广泛认可的，而且很多人都玩过软件版本的，那就是早年windows会附带的游戏原型——弹珠机&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0002/winpinball.png&#34; alt=&#34;Windows pinball&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在一说到弹珠机，一般会直接等同于Pinball这个词，但是如果往上追溯的话，一般会追溯到一个叫Bagatelle这个装置，当然，你要继续往前倒腾还能找到Rocks of Scilly(1799)，甚至Trou Madame这种法国原型上面，但是近代的pinball追溯到Bagatelle是比较合适的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0002/1800Bagatelle.jpg&#34; alt=&#34;1800年代的Bagatelle&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个词于1812年出现，1871年被 &lt;em&gt;&lt;strong&gt;蒙塔古·雷德格雷夫(Montague Redgrave)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 申请了成为一个专利设备：Redgrave Parlor Bagatelle。这种东西的玩法就是把球通过右边的拉杆发出去，然后看球会落到什么积分处。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0002/Redgrave_Parlor_Bagatelle.jpg&#34; alt=&#34;Redgrave Parlor Bagatelle&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;之后类似的东西开始风靡起来，1931年表面带有玻璃顶的投币式游戏机开始出现在酒吧、保龄球馆和其他一些公共场所，比如说商业街或者商店(而在英语语境中这个词就是Arcades，也是现在经常看到街机的缩写ARC的来历)。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0002/Baffle_Ball.jpg&#34; alt=&#34;Baffle Ball&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个叫Baffle Ball的弹珠机还有一个有意思的事情，就是看这个广告，出现了“no bugs in this game!”(这个游戏没有任何漏洞)。是不是觉得奇怪？毕竟很多人尤其是码农及相关的岗位经常会在无意中看到科普，都会说到1947年哈佛大学一台计算机出现故障，于是操作员排查后发现是一只飞蛾钻进了机器导致机器异常，于是在日志簿上写下“发现bug的第一个实际案例”，并将死飞蛾贴在页面上，于是bug指代程序漏洞就这么被定下来了。我觉得很多人都读过这个故事，但是注意一下，这个故事是1947年的，而1931年的广告中有1947年的术语用法，这不科学。也就是说把bug这个词当做故障的术语来源可是比哈佛这个故事要早的。其中有一种说法是“bug”一词源自中古英语 bugge，意思是“可怕的东西”或“怪物”。这个词根也是英文单词bogeyman、bugaboo和bugbear的来源——后者最初指的是恶毒的灵魂或淘气鬼，但今天用来表示轻微的烦恼或烦恼的原因。不过外网认可的最明确用于电气设备中故障或故障原因的明确术语表示是 &lt;em&gt;&lt;strong&gt;托马斯·斯隆(Thomas Sloane)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 在其 1892 年的《标准电气词典》提出的。另一种说法指向大发明家 &lt;em&gt;&lt;strong&gt;托马斯·爱迪生(Thomas Edison)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; ，他在1878年说过：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;“It has been just so in all of my inventions. The first step is an intuition, and comes with a burst, then difficulties arise—this thing gives out and then that ‘Bugs’—as such little faults and difficulties are called—show themselves and months of intense watching, study and labor are requisite before commercial success or failure is certainly reached.”(在我的所有发明中都是如此。第一步是直觉，伴随着爆发，然后困难出现——这个东西出来了，然后&amp;rsquo;虫子&amp;rsquo;——就像所谓的小错误和困难——显现出来，在确定达到商业成功或失败之前，几个月的紧张观察、研究和劳动是必要的。)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>正史000：第九艺术？</title>
      <link>https://deathxlent.github.io/posts/0001_9thart/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Mar 2025 11:02:28 +0800</pubDate>
      <guid>https://deathxlent.github.io/posts/0001_9thart/</guid>
      <description>&lt;p&gt;既然讲的是历史，那就要从最早的电子游戏开始讲起，那么问题来了，电子游戏是什么？实际上这个定义非常难以确定，越整理资料越觉得不好说清楚，那么首先干脆看看什么是游戏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在日本，有一位年满60但不能买老年电影票就上Twitter抱怨的游戏制作人——&lt;em&gt;&lt;strong&gt;小岛秀夫（Hideo Kojima）&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;（关于他的事情我以后肯定会找时间专门去写，开始挖坑了耶），他创作了很多经典的传世游戏。在离开Fuc…啊，不，是在离开Konami后创建了自己的新工作室——kojima productions（其实就是新·小岛工作室了），现在这个网站也有了&lt;a href=&#34;https://www.kojimaproductions.jp/zh-hans/company&#34;&gt;中文页面&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0001/0001-kojima.png&#34; alt=&#34;kojima productions&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;网站的寄语上面提到了一个词：&lt;strong&gt;Homo Ludens&lt;/strong&gt;。作为一个正常人不了解也正常，毕竟这个词来源于荷兰思想家&lt;em&gt;&lt;strong&gt;约翰·赫伊津哈&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;于1938的同名著作，这本书的中译名称为《游戏的人 : 文化的游戏要素研究》，有很多译版，我看的是2017年的版本。&#xA;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0001/0002-homoludens.jpg&#34; alt=&#34;homo ludens&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;先说说这个词，众所周知我们是现今唯一一个已知的且还存在的智慧生物，从生物学分类上我们属于灵长目（Primates）人科（Hominidae）人属（Homo ）智人种（Homo sapiens）智人亚种（Homo sapiens sapiens）。似乎，Homo Ludens这个说法将我们列成了一个全新的物种，是一种类似生物学的分类方式。不过在读完这本书之后会发现，这个提法更接近于是一种概念，即用行为定义群体的概念。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0001/0003-Johan_Huizinga.png&#34; alt=&#34;homo ludens&#34;&gt;&lt;br&gt;&#xA;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;约翰·赫伊津哈（Johan Huizinga）&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;，出生于荷兰格罗宁根，毕业于格罗宁根大学，荷兰语言学家和历史学家，于1945年2月1日离开人世，在其有生之年并没有见到电子游戏，哪怕是电子游戏的雏形都没有出现，因此上他反而能更好的来解释“游戏”这个概念。因为后世电子游戏的诞生会把游戏这个词的边界扩大很多，同时也会复杂很多。这也是我觉得这本书在我参考书目中很重要的一点，即没有被污染过的信息。尤其是ChatGPT为代表的LLM大火之后，现在互联网上面的异常和错误信息已经过多了。&#xA;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0001/0004-pre.png&#34; alt=&#34;preface&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;话说在头里，我并不认为我完全理解了作者所表达的准确意图，因为对于我来讲，除了最后两章，感觉作者一直是在提问和用例来回答自己的提问，因此以下说法均为我个人对这本书，对赫伊津哈的理解，如果不对的话，不对就不对吧，反正这也是我自己的理解，也是属于我自己的文章，谁也不能把我怎么样（此处可以播放《&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/song?id=1296558060&#34;&gt;膨胀&lt;/a&gt;》）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;按照我的粗浅理解，赫伊津哈认为​游戏是一种&lt;strong&gt;活动&lt;/strong&gt;，具有以下四个主要特性：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​- &lt;strong&gt;自愿性&lt;/strong&gt;：参与者是出于主观判断，自行选择参与与否&lt;br&gt;&#xA;​- &lt;strong&gt;​规则性&lt;/strong&gt;：游戏具有一定之规，任何参与的人应当遵守规定&lt;br&gt;&#xA;​​- &lt;strong&gt;隔离性&lt;/strong&gt;：与现实生活场景与有一定的隔离性质，可以是物理层面（竞技场、魔术圈、法庭等），也可以是形式层面（分拨、红蓝组等）&lt;br&gt;&#xA;​​- &lt;strong&gt;非功利性&lt;/strong&gt;：游戏以自身为目的，主要追求愉悦或精神刺激而非物质利益&lt;br&gt;&#xA;作者在这本书中从法律、战争、知识、诗歌、神话、哲学、艺术、文明等等方面综合的讨论了与游戏的关系。在我看来，赫伊津哈想表达的核心意思就是“&lt;strong&gt;游戏是文化的基础&lt;/strong&gt;”，而我们的整个人类文明中的文化也是由各种形式的游戏（或者说游玩）来表达和作为核心驱动力的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​不过同时，他还认为&lt;strong&gt;游戏是和严肃对立&lt;/strong&gt;的，而当时的社会风气向着严肃转变，会导致游戏精神的衰亡，最终导致文化甚至文明的衰退。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0001/0005-kojima.png&#34; alt=&#34;kojima&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​所以，小岛秀夫在他工作室寄语最后那句似乎也是向赫伊津哈表明，游戏精神还会继续存在并且将永远存在下去。​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;似乎扯远了，说回来，我真心觉得赫伊津哈的这本书很好，让我从我从来没想到的各种方面理解了研究一件事情是有多么复杂，当然，也给我带来了更多的疑问，无论是他的例证还是结论，在当前的世界还对么？或者不说那么大，用他的研究提问方式似乎定义了什么是游戏，但这个定义是对的么？是否能用同样的方式定义出什么是电子游戏？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​首先说说&lt;strong&gt;自愿性&lt;/strong&gt;，当然说是自主性也可以，大致意思一样。这个在现在的影视游戏动漫剧情中都会有被迫参与某种致死/赌博性质的活动，美其名曰XX游戏的作品出现，这也是异世界主题诞生之前的热门主题内容之一。这里自愿性似乎只存在于主办方一边（当然，或许这种主题本身就是反meta而生的），那么这种是否算是游戏？也就是说，是否自愿性并不算是游戏的必要定义之一？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;strong&gt;规则&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;隔离性&lt;/strong&gt;我很赞同，至少我没找到特别明确的反例。而&lt;strong&gt;非功利性&lt;/strong&gt;这点，在电竞出现之后我觉得也可以说并不符合现在的世界，有一部分人，尤其是某些不太发达的地方的电竞选手真的只是为了功利，这点如果关注格斗游戏圈的话，南美有好几个例子，当年中国也有一些例子出现，他们真的，或者说迫不得已只能首先为了能拿到手的钱而活（或许以前也有运动员是这样的，比如格斗系的出身街头的选手）。顺便，所有赌博都可以认为是游戏的一种，而参与其中的绝大部分都不满足非功利性这点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而与严肃性对立这个想法，同样在已经有电竞这种情况下，是不成立的，而且实际上也有类ICO、旺达与巨像这种内容实际是严肃的产品出现，玩法中也存在了严肃的挑战类型游戏，比如魂之类的&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​当然，这只是我自己的看法，只是想说，通过一些特性来定义似乎也不是很合适，至少从拉长的时间尺度来看，游戏这个词的范围更广泛并且发生了一定的变化，但主体上我个人认为赫伊津哈的定义并没有过时和错误，只是特性这块可以加上大部分满足、且至少满足其中两点的活动才可称为游戏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​那么，电子游戏呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​首先明确的是在中英文语境下这个词在不同时代是有不同含义的，范围也有大有小，甚至对象也千差万别，如果从根上讲这个词最早还是在英语语境下出现，最早是&lt;strong&gt;Electronic Games&lt;/strong&gt;，即含有电元素的游戏。但是现在语境却缩小成了&lt;strong&gt;Video Games&lt;/strong&gt;，毕竟纯的音频游戏和体感游戏还不是那么多，且没有类似马里奥和塞尔达这种旷世的代表作出现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​中文语境就更复杂了，不过基本上是按平台变化，比如游戏机禁令的时候主要面向街机、主机、掌机这种设备+对应设备的游戏；如果想要树立一个影响孩子进步的情况下，会扩充到电脑和手机游戏上面；如果是电脑玩家，则基本上这个词又会指向主机游戏；而早期中文环境下基本上都说的是游戏机这种硬件，而现在更多的聚焦于电子游戏软件，而忽略了平台。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而且电子游戏按照平台或者硬件设备依赖，其类型又会分为街机游戏、主机游戏、手持（掌机）游戏、移动（手机）游戏、网络（联网、在线、网页）游戏、电脑（单机）游戏、虚拟现实游戏、增强现实游戏等等等等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然了，再按照游戏类型还有很多分类，后面写到再说吧，毕竟挺多的一口气说出来也很累，对不了解游戏的人来讲也不好记。​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​所以明确去定义什么是电子游戏似乎也是不可能的，不过学习赫伊津哈，&lt;strong&gt;我个人&lt;/strong&gt;总结电子游戏必须含有以下三个要素，任意一个不满足就不能称之为电子游戏：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​1：&lt;strong&gt;带电&lt;/strong&gt;：在电子仪器或者设备上面运行，一旦失去供电，将&lt;strong&gt;不能继续运行核心游戏规则或不能游玩&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​2：&lt;strong&gt;交互&lt;/strong&gt;：传统意义上的某些游戏是可以在脑中自行游玩的，比如自己在脑中计算24点或者类似的棋牌残局等挑战类游戏。而电子游戏则&lt;strong&gt;无论如何都会存在交互&lt;/strong&gt;，无论是视觉、听觉、触觉等，这是一个充分且必要的条件，至少现阶段是这样的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​​3：&lt;strong&gt;具备游戏属性&lt;/strong&gt;：这点不用赘言，电子游戏应该是游戏的子集，当然电子游戏又把游戏的范围扩大了&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​这些是我自己在整理资料的时候逐步形成的看法，尤其是第一条这个定义非常重要，因为如何界定第一款电子游戏实际上是一个很麻烦很复杂的事情，在网上可以看到各种界定哪个是第一款电子游戏的争执，后面我也会把这些争执列出来，并按照我的标准来评判，其中第一条将产生重要的影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​而交互这方面也要多说一下，所有电子游戏全是多种交互的组合体（所谓多种，比如视频音频触觉体感意识等，或者用另一种方式表达：多媒体交互），只有单一交互的电子游戏基本上可以认为不存在，至少现阶段来讲还没有。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​不过其中纯音频游戏是最可能实现的，尤其是现在LLM（大语言模型，类似GPT、千问等）和TTS（文本转语音）、STT（语音转文本）等模型比较成熟且有一定工业化成果加持下，也有可能诞生真正的纯粹音频游戏，那么这将是人类历史上唯一一种只有单一交互的电子游戏了，不过现阶段仍然没有看到任何真正意义上的影响力作品产生，而且就算诞生了，鲁棒性也会是严重问题，这，是个技术问题&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;​好吧，说了这么多似乎还是没点题，毕竟我是想先把概念捯饬清楚，不然后面会有很多麻烦。现在开始说说“&lt;strong&gt;第九艺术&lt;/strong&gt;”（下面正文开始了，但整个本篇也就这么点，快结束了）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​这个说法很有意思。首先是&lt;strong&gt;电子游戏是第九艺术这种说法是只存在我国，或者说是中文网络环境下的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有意思吧，那么就从头来看看前面八大是怎么来的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我能查到的是&lt;em&gt;&lt;strong&gt;格奥尔格·威廉·弗里德里希·黑格尔（Georg Wilhelm Friedrich Hegel）&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 曾经在针对美学的演讲中总结过5种艺术，而1911年，&lt;em&gt;&lt;strong&gt;乔托·卡努杜（Ricciotto Canudo）&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;，一位意大利的电影理论家发表了名为《第七艺术宣言》的论著，将&lt;strong&gt;电影&lt;/strong&gt;升格为一种艺术，名列“&lt;strong&gt;建筑&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;音乐&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;绘画&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;雕塑&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;诗（文学）&lt;strong&gt;和&lt;/strong&gt;舞蹈&lt;/strong&gt;”之后，作为第七大艺术形式。截止到目前，这7个艺术形式是全世界基本默认没有异议的了，可以看到这些都是非常古老的存在&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;关于第八大艺术形式候选者有：戏剧、电视（剧）、连环画（漫画）、摄影、广播（剧）、纸艺、餐饮、互动媒体等等，然后，我们华语圈和其他语言圈产生了分歧&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其中&lt;strong&gt;戏剧&lt;/strong&gt;一般认为是华语圈的第八大艺术，包含话剧、歌剧、戏曲、曲剧等等形式。而脱离了华语圈在世界上却并没统一认可的第八艺术，不过普遍认为&lt;strong&gt;电视或摄影&lt;/strong&gt;是可以位列第八。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0001/0006-9art.jpg&#34; alt=&#34;9art&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;再说回到我们的华语圈，现在能查到的最早有证据的是1997年6月号的《新潮电子》上&lt;em&gt;&lt;strong&gt;吴冠军&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;的《&lt;strong&gt;第九艺术&lt;/strong&gt;》一文，其最早在文中提出了电子游戏作为第种九艺术形式与其他八种齐名。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而非华语圈基本上以**&lt;em&gt;莫里斯·德·贝弗利（Maurice de Bevere）&lt;em&gt;&lt;strong&gt;提出的&lt;/strong&gt;漫画&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;（当时的形式是连环画）才是第九艺术，毕竟，他就是一位漫画家，这么提没毛病，要是我的话，编码也可以提名作为艺术，尤其是屎山级别的编码，要是最后还能运行，那就是艺术。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>″广义″电子游戏史——前言</title>
      <link>https://deathxlent.github.io/posts/preface/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Feb 2025 18:42:28 +0800</pubDate>
      <guid>https://deathxlent.github.io/posts/preface/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;why&#34;&gt;Why&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;为什么要写&#34;&gt;为什么要写？&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;起因是几个月前在S1看一个帖子介绍了本书，是关于电子游戏史的，我没有去看只是在待读书单加了一行留待观察。但是后面有好几个新帖都在骂这个推荐帖和书，骂的天花乱坠的。感觉连这种什么都不懂的人都能写我也行，更何况我之前还认真的做过游戏简史方面的研究和分享，且游戏一直是我的三大爱好之一，我也不会糊弄随便乱写。这么一想我似乎早就应该动手了，就算是为了自己写写记录一下之前的研究也是该动手了&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;where&#34;&gt;Where&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;在哪写&#34;&gt;在哪写？&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;暂定微博，后面有视频和音频再说，至少现在图文+视频就够&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;when&#34;&gt;When&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;为什么是现在&#34;&gt;为什么是现在？&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;感觉我的拖延症和完美准备者倾向会导致永远没法开工，于是干脆自己逼自己一下，硬写一个前言作为启动也就能逼着自己来开动了。真有一种当年写梦幻之星4回顾的感觉，必须有一个强制的逼迫自己行动的契机才行&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;更新频率&#34;&gt;更新频率？&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;做不到定期，主要是资料的交叉比对花费的时间远远超出我的预期，反正至少每个季度写上万八千字的倒是很容易，反正我打算至少写5年，或者至少要写到ps4时代&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;who&#34;&gt;Who&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;就我&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;how&#34;&gt;How&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;内容来源&#34;&gt;内容来源&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;这几个月整理资料发现这个是一个及其巨大的工程，没个5年10年的连现有资料都很难整理清楚，而且各种冲突的记录、野史、谣言遍地飞。随便找了历史上一天来试写，基本需要花费大几天的时间来交叉比对验证，尤其是LLM为主的ai在互联网上胡乱生成的伪史极多，而且各种互相洗稿的自媒体也多的可怕（国外也一样）。所以整体上会以各种书籍杂志为主，然后再依赖我的检索比对能力来验证方式来写。我个人不懂日语，但英语还ok，于是应该是以中文和英语环境为主要信息来源来比对，越古老的信息置信加权越高&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;关于ai&#34;&gt;关于AI&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;不打算用任何ai生成任何文字，所有文字均必须是我写的，图和视频的话有可能会用到，比如logo或者配图之类的&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;what&#34;&gt;What&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;标题命名的来历&#34;&gt;标题命名的来历&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;广义这个词对于我来讲很有意思，本来我的名字就要叫这个，不过后来换了一个字。之后我在阿里工作过一段时间，起的花名又是这个（名义上是根据苗训苗广义来取得）。因此上标题意味着这是我自己的关于游戏简史的记录&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而且广义跟狭义相对，因为本身电子游戏这个词就有很有歧义。从英文语境来讲最早的电子游戏是electronic games，泛指一切有着电参与（主要是声光等）的娱乐设备及玩法。而现在英文语境下基本上是video games，泛指一切有着视频输出交互的游戏（主要指软件本身）。在中文语境下，这意义就更大了，包括街机、主机、掌机、电脑、手机、VR、AR等设备运行的（软件）都算是电子游戏。从这点讲广义这两个字也会包括很多场景及相关的内容，也不会拘泥于狭义上的主机游戏，更加宽泛一些&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同时我这人知识体系很杂，还会掺杂着写些其它和电子游戏有关的东西，比如音乐、动画、漫画、电影、电视剧，因此上叫广义也没啥问题&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以这就算是个开始吧，不逼自己的话就永远不会开始了，下一篇就是正式文章了&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SO,GAME START!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
