<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on &#39;广义&#39;电子游戏史</title>
    <link>https://deathxlent.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on &#39;广义&#39;电子游戏史</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Mar 2025 11:02:28 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://deathxlent.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>正史000：第九艺术？</title>
      <link>https://deathxlent.github.io/posts/0001_9thart/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Mar 2025 11:02:28 +0800</pubDate>
      <guid>https://deathxlent.github.io/posts/0001_9thart/</guid>
      <description>&lt;p&gt;既然讲的是历史，那就要从最早的电子游戏开始讲起，那么问题来了，电子游戏是什么？实际上这个定义非常难以确定，越整理资料越觉得不好说清楚，那么首先干脆看看什么是游戏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在日本，有一位年满60但不能买老年电影票就上Twitter抱怨的游戏制作人——&lt;em&gt;&lt;strong&gt;小岛秀夫（Hideo Kojima）&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;（关于他的事情我以后肯定会找时间专门去写，开始挖坑了耶），他创作了很多经典的传世游戏。在离开Fuc…啊，不，是在离开Konami后创建了自己的新工作室——kojima productions（其实就是新·小岛工作室了），现在这个网站也有了&lt;a href=&#34;https://www.kojimaproductions.jp/zh-hans/company&#34;&gt;中文页面&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0001/0001-kojima.png&#34; alt=&#34;kojima productions&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;网站的寄语上面提到了一个词：&lt;strong&gt;Homo Ludens&lt;/strong&gt;。作为一个正常人不了解也正常，毕竟这个词来源于荷兰思想家&lt;em&gt;&lt;strong&gt;约翰·赫伊津哈&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;于1938的同名著作，这本书的中译名称为《游戏的人 : 文化的游戏要素研究》，有很多译版，我看的是2017年的版本。&#xA;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0001/0002-homoludens.jpg&#34; alt=&#34;homo ludens&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;先说说这个词，众所周知我们是现今唯一一个已知的且还存在的智慧生物，从生物学分类上我们属于灵长目（Primates）人科（Hominidae）人属（Homo ）智人种（Homo sapiens）智人亚种（Homo sapiens sapiens）。似乎，Homo Ludens这个说法将我们列成了一个全新的物种，是一种类似生物学的分类方式。不过在读完这本书之后会发现，这个提法更接近于是一种概念，即用行为定义群体的概念。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0001/0003-Johan_Huizinga.png&#34; alt=&#34;homo ludens&#34;&gt;&lt;br&gt;&#xA;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;约翰·赫伊津哈（Johan Huizinga）&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;，出生于荷兰格罗宁根，毕业于格罗宁根大学，荷兰语言学家和历史学家，于1945年2月1日离开人世，在其有生之年并没有见到电子游戏，哪怕是电子游戏的雏形都没有出现，因此上他反而能更好的来解释“游戏”这个概念。因为后世电子游戏的诞生会把游戏这个词的边界扩大很多，同时也会复杂很多。这也是我觉得这本书在我参考书目中很重要的一点，即没有被污染过的信息。尤其是ChatGPT为代表的LLM大火之后，现在互联网上面的异常和错误信息已经过多了。&#xA;&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0001/0004-pre.png&#34; alt=&#34;preface&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;话说在头里，我并不认为我完全理解了作者所表达的准确意图，因为对于我来讲，除了最后两章，感觉作者一直是在提问和用例来回答自己的提问，因此以下说法均为我个人对这本书，对赫伊津哈的理解，如果不对的话，不对就不对吧，反正这也是我自己的理解，也是属于我自己的文章，谁也不能把我怎么样（此处可以播放《&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/song?id=1296558060&#34;&gt;膨胀&lt;/a&gt;》）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;按照我的粗浅理解，赫伊津哈认为​游戏是一种&lt;strong&gt;活动&lt;/strong&gt;，具有以下四个主要特性：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​- &lt;strong&gt;自愿性&lt;/strong&gt;：参与者是出于主观判断，自行选择参与与否&lt;br&gt;&#xA;​- &lt;strong&gt;​规则性&lt;/strong&gt;：游戏具有一定之规，任何参与的人应当遵守规定&lt;br&gt;&#xA;​​- &lt;strong&gt;隔离性&lt;/strong&gt;：与现实生活场景与有一定的隔离性质，可以是物理层面（竞技场、魔术圈、法庭等），也可以是形式层面（分拨、红蓝组等）&lt;br&gt;&#xA;​​- &lt;strong&gt;非功利性&lt;/strong&gt;：游戏以自身为目的，主要追求愉悦或精神刺激而非物质利益&lt;br&gt;&#xA;作者在这本书中从法律、战争、知识、诗歌、神话、哲学、艺术、文明等等方面综合的讨论了与游戏的关系。在我看来，赫伊津哈想表达的核心意思就是“&lt;strong&gt;游戏是文化的基础&lt;/strong&gt;”，而我们的整个人类文明中的文化也是由各种形式的游戏（或者说游玩）来表达和作为核心驱动力的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​不过同时，他还认为&lt;strong&gt;游戏是和严肃对立&lt;/strong&gt;的，而当时的社会风气向着严肃转变，会导致游戏精神的衰亡，最终导致文化甚至文明的衰退。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0001/0005-kojima.png&#34; alt=&#34;kojima&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​所以，小岛秀夫在他工作室寄语最后那句似乎也是向赫伊津哈表明，游戏精神还会继续存在并且将永远存在下去。​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;似乎扯远了，说回来，我真心觉得赫伊津哈的这本书很好，让我从我从来没想到的各种方面理解了研究一件事情是有多么复杂，当然，也给我带来了更多的疑问，无论是他的例证还是结论，在当前的世界还对么？或者不说那么大，用他的研究提问方式似乎定义了什么是游戏，但这个定义是对的么？是否能用同样的方式定义出什么是电子游戏？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​首先说说&lt;strong&gt;自愿性&lt;/strong&gt;，当然说是自主性也可以，大致意思一样。这个在现在的影视游戏动漫剧情中都会有被迫参与某种致死/赌博性质的活动，美其名曰XX游戏的作品出现，这也是异世界主题诞生之前的热门主题内容之一。这里自愿性似乎只存在于主办方一边（当然，或许这种主题本身就是反meta而生的），那么这种是否算是游戏？也就是说，是否自愿性并不算是游戏的必要定义之一？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;strong&gt;规则&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;隔离性&lt;/strong&gt;我很赞同，至少我没找到特别明确的反例。而&lt;strong&gt;非功利性&lt;/strong&gt;这点，在电竞出现之后我觉得也可以说并不符合现在的世界，有一部分人，尤其是某些不太发达的地方的电竞选手真的只是为了功利，这点如果关注格斗游戏圈的话，南美有好几个例子，当年中国也有一些例子出现，他们真的，或者说迫不得已只能首先为了能拿到手的钱而活（或许以前也有运动员是这样的，比如格斗系的出身街头的选手）。顺便，所有赌博都可以认为是游戏的一种，而参与其中的绝大部分都不满足非功利性这点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而与严肃性对立这个想法，同样在已经有电竞这种情况下，是不成立的，而且实际上也有类ICO、旺达与巨像这种内容实际是严肃的产品出现，玩法中也存在了严肃的挑战类型游戏，比如魂之类的&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​当然，这只是我自己的看法，只是想说，通过一些特性来定义似乎也不是很合适，至少从拉长的时间尺度来看，游戏这个词的范围更广泛并且发生了一定的变化，但主体上我个人认为赫伊津哈的定义并没有过时和错误，只是特性这块可以加上大部分满足、且至少满足其中两点的活动才可称为游戏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​那么，电子游戏呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​首先明确的是在中英文语境下这个词在不同时代是有不同含义的，范围也有大有小，甚至对象也千差万别，如果从根上讲这个词最早还是在英语语境下出现，最早是&lt;strong&gt;Electronic Games&lt;/strong&gt;，即含有电元素的游戏。但是现在语境却缩小成了&lt;strong&gt;Video Games&lt;/strong&gt;，毕竟纯的音频游戏和体感游戏还不是那么多，且没有类似马里奥和塞尔达这种旷世的代表作出现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​中文语境就更复杂了，不过基本上是按平台变化，比如游戏机禁令的时候主要面向街机、主机、掌机这种设备+对应设备的游戏；如果想要树立一个影响孩子进步的情况下，会扩充到电脑和手机游戏上面；如果是电脑玩家，则基本上这个词又会指向主机游戏；而早期中文环境下基本上都说的是游戏机这种硬件，而现在更多的聚焦于电子游戏软件，而忽略了平台。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而且电子游戏按照平台或者硬件设备依赖，其类型又会分为街机游戏、主机游戏、手持（掌机）游戏、移动（手机）游戏、网络（联网、在线、网页）游戏、电脑（单机）游戏、虚拟现实游戏、增强现实游戏等等等等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然了，再按照游戏类型还有很多分类，后面写到再说吧，毕竟挺多的一口气说出来也很累，对不了解游戏的人来讲也不好记。​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​所以明确去定义什么是电子游戏似乎也是不可能的，不过学习赫伊津哈，&lt;strong&gt;我个人&lt;/strong&gt;总结电子游戏必须含有以下三个要素，任意一个不满足就不能称之为电子游戏：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​1：&lt;strong&gt;带电&lt;/strong&gt;：在电子仪器或者设备上面运行，一旦失去供电，将&lt;strong&gt;不能继续运行核心游戏规则或不能游玩&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​2：&lt;strong&gt;交互&lt;/strong&gt;：传统意义上的某些游戏是可以在脑中自行游玩的，比如自己在脑中计算24点或者类似的棋牌残局等挑战类游戏。而电子游戏则&lt;strong&gt;无论如何都会存在交互&lt;/strong&gt;，无论是视觉、听觉、触觉等，这是一个充分且必要的条件，至少现阶段是这样的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​​3：&lt;strong&gt;具备游戏属性&lt;/strong&gt;：这点不用赘言，电子游戏应该是游戏的子集，当然电子游戏又把游戏的范围扩大了&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​这些是我自己在整理资料的时候逐步形成的看法，尤其是第一条这个定义非常重要，因为如何界定第一款电子游戏实际上是一个很麻烦很复杂的事情，在网上可以看到各种界定哪个是第一款电子游戏的争执，后面我也会把这些争执列出来，并按照我的标准来评判，其中第一条将产生重要的影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​而交互这方面也要多说一下，所有电子游戏全是多种交互的组合体（所谓多种，比如视频音频触觉体感意识等，或者用另一种方式表达：多媒体交互），只有单一交互的电子游戏基本上可以认为不存在，至少现阶段来讲还没有。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​不过其中纯音频游戏是最可能实现的，尤其是现在LLM（大语言模型，类似GPT、千问等）和TTS（文本转语音）、STT（语音转文本）等模型比较成熟且有一定工业化成果加持下，也有可能诞生真正的纯粹音频游戏，那么这将是人类历史上唯一一种只有单一交互的电子游戏了，不过现阶段仍然没有看到任何真正意义上的影响力作品产生，而且就算诞生了，鲁棒性也会是严重问题，这，是个技术问题&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;​好吧，说了这么多似乎还是没点题，毕竟我是想先把概念捯饬清楚，不然后面会有很多麻烦。现在开始说说“&lt;strong&gt;第九艺术&lt;/strong&gt;”（下面正文开始了，但整个本篇也就这么点，快结束了）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​这个说法很有意思。首先是&lt;strong&gt;电子游戏是第九艺术这种说法是只存在我国，或者说是中文网络环境下的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有意思吧，那么就从头来看看前面八大是怎么来的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我能查到的是&lt;em&gt;&lt;strong&gt;格奥尔格·威廉·弗里德里希·黑格尔（Georg Wilhelm Friedrich Hegel）&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 曾经在针对美学的演讲中总结过5种艺术，而1911年，&lt;em&gt;&lt;strong&gt;乔托·卡努杜（Ricciotto Canudo）&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;，一位意大利的电影理论家发表了名为《第七艺术宣言》的论著，将&lt;strong&gt;电影&lt;/strong&gt;升格为一种艺术，名列“&lt;strong&gt;建筑&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;音乐&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;绘画&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;雕塑&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;诗（文学）&lt;strong&gt;和&lt;/strong&gt;舞蹈&lt;/strong&gt;”之后，作为第七大艺术形式。截止到目前，这7个艺术形式是全世界基本默认没有异议的了，可以看到这些都是非常古老的存在&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;关于第八大艺术形式候选者有：戏剧、电视（剧）、连环画（漫画）、摄影、广播（剧）、纸艺、餐饮、互动媒体等等，然后，我们华语圈和其他语言圈产生了分歧&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其中&lt;strong&gt;戏剧&lt;/strong&gt;一般认为是华语圈的第八大艺术，包含话剧、歌剧、戏曲、曲剧等等形式。而脱离了华语圈在世界上却并没统一认可的第八艺术，不过普遍认为&lt;strong&gt;电视或摄影&lt;/strong&gt;是可以位列第八。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;​&lt;img src=&#34;https://deathxlent.github.io/images/0001/0006-9art.jpg&#34; alt=&#34;9art&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;再说回到我们的华语圈，现在能查到的最早有证据的是1997年6月号的《新潮电子》上&lt;em&gt;&lt;strong&gt;吴冠军&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;的《&lt;strong&gt;第九艺术&lt;/strong&gt;》一文，其最早在文中提出了电子游戏作为第种九艺术形式与其他八种齐名。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而非华语圈基本上以**&lt;em&gt;莫里斯·德·贝弗利（Maurice de Bevere）&lt;em&gt;&lt;strong&gt;提出的&lt;/strong&gt;漫画&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;（当时的形式是连环画）才是第九艺术，毕竟，他就是一位漫画家，这么提没毛病，要是我的话，编码也可以提名作为艺术，尤其是屎山级别的编码，要是最后还能运行，那就是艺术。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>″广义″电子游戏史——前言</title>
      <link>https://deathxlent.github.io/posts/preface/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Feb 2025 18:42:28 +0800</pubDate>
      <guid>https://deathxlent.github.io/posts/preface/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;why&#34;&gt;Why&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;为什么要写&#34;&gt;为什么要写？&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;起因是几个月前在S1看一个帖子介绍了本书，是关于电子游戏史的，我没有去看只是在待读书单加了一行留待观察。但是后面有好几个新帖都在骂这个推荐帖和书，骂的天花乱坠的。感觉连这种什么都不懂的人都能写我也行，更何况我之前还认真的做过游戏简史方面的研究和分享，且游戏一直是我的三大爱好之一，我也不会糊弄随便乱写。这么一想我似乎早就应该动手了，就算是为了自己写写记录一下之前的研究也是该动手了&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;where&#34;&gt;Where&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;在哪写&#34;&gt;在哪写？&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;暂定微博，后面有视频和音频再说，至少现在图文+视频就够&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;when&#34;&gt;When&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;为什么是现在&#34;&gt;为什么是现在？&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;感觉我的拖延症和完美准备者倾向会导致永远没法开工，于是干脆自己逼自己一下，硬写一个前言作为启动也就能逼着自己来开动了。真有一种当年写梦幻之星4回顾的感觉，必须有一个强制的逼迫自己行动的契机才行&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;更新频率&#34;&gt;更新频率？&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;做不到定期，主要是资料的交叉比对花费的时间远远超出我的预期，反正至少每个季度写上万八千字的倒是很容易，反正我打算至少写5年，或者至少要写到ps4时代&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;who&#34;&gt;Who&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;就我&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;how&#34;&gt;How&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;内容来源&#34;&gt;内容来源&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;这几个月整理资料发现这个是一个及其巨大的工程，没个5年10年的连现有资料都很难整理清楚，而且各种冲突的记录、野史、谣言遍地飞。随便找了历史上一天来试写，基本需要花费大几天的时间来交叉比对验证，尤其是LLM为主的ai在互联网上胡乱生成的伪史极多，而且各种互相洗稿的自媒体也多的可怕（国外也一样）。所以整体上会以各种书籍杂志为主，然后再依赖我的检索比对能力来验证方式来写。我个人不懂日语，但英语还ok，于是应该是以中文和英语环境为主要信息来源来比对，越古老的信息置信加权越高&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;关于ai&#34;&gt;关于AI&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;不打算用任何ai生成任何文字，所有文字均必须是我写的，图和视频的话有可能会用到，比如logo或者配图之类的&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;what&#34;&gt;What&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;标题命名的来历&#34;&gt;标题命名的来历&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;广义这个词对于我来讲很有意思，本来我的名字就要叫这个，不过后来换了一个字。之后我在阿里工作过一段时间，起的花名又是这个（名义上是根据苗训苗广义来取得）。因此上标题意味着这是我自己的关于游戏简史的记录&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而且广义跟狭义相对，因为本身电子游戏这个词就有很有歧义。从英文语境来讲最早的电子游戏是electronic games，泛指一切有着电参与（主要是声光等）的娱乐设备及玩法。而现在英文语境下基本上是video games，泛指一切有着视频输出交互的游戏（主要指软件本身）。在中文语境下，这意义就更大了，包括街机、主机、掌机、电脑、手机、VR、AR等设备运行的（软件）都算是电子游戏。从这点讲广义这两个字也会包括很多场景及相关的内容，也不会拘泥于狭义上的主机游戏，更加宽泛一些&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同时我这人知识体系很杂，还会掺杂着写些其它和电子游戏有关的东西，比如音乐、动画、漫画、电影、电视剧，因此上叫广义也没啥问题&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以这就算是个开始吧，不逼自己的话就永远不会开始了，下一篇就是正式文章了&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SO,GAME START!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
